% introduccion.tex
%
% Copyright (C) 2024 José A. Navarro Ramón <janr.devel@gmail.com>
% 1) Código LuaLatex:
%    Licencia GPL-2.
% 2) Producto en pdf, postscript, etc.:
%    Licencia Creative Commons Recognition Share alike. (CC-BY-SA)

\section{Introducción}

\subsection{Motivación} \label{subsec:motivacion}
Tuve, desde hace muchos años, interés en programar aplicaciones con la API de \textsf{GTK}.
Según la Wikipedia, \textsf{GTK} es una biblioteca de componentes gráficos multiplataforma para desarrollar
interfaces gráficas de usuario, que está licenciada bajo los términos de la GNU LGPL, por lo que
permite la creación de software libre e incluso privativo.
Pero, tenía otras tareas que no me permitían estudiar con profundidad dicha API, y por otra, cuando
encontraba información, me parecía un galimatías que no llegaba a entender, si acaso un poco.
Como mucho, podía programar algo, pero copiando el código que encontraba en los textos, aunque no
terminaba de tener una imagen global.

Una parte del problema tenía que ver con el sistema de objetos \textsf{GObject} en el que se basa \textsf{GTK}.
Ahora dispongo de más tiempo que dedicar al sistema, por lo que escribo este tutorial  para consolidar
lo que voy aprendiendo.

Debo reconocer la ayuda que he encontrado en los textos y tutoriales que me han ayudado mucho y
a los que hago referencia al final del texto. Hay uno en particular [CTLP] que me ha servido para estructurar
este tutorial, al menos el principio. No obstante, aquí y allá he añadido o eliminado algo, para adaptarme a mi manera de entender la materia.
\subsection{Objetivos} \label{subsec:objetivos}
\begin{enumerate}
  \tightlist
\item Escribir en castellano un tutorial de \textsf{GObject} mezclando ideas de otros tutoriales y de
  documentación, de manera que pueda servir a un profano en la materia.
\item Utilizar \textsf{GObject} y/o \textsf{GTK} en \text{C}, \text{Julia}  y en \textsf{Rust}.
\item Utilizar diversos programas para construir ejecutables con \textsf{GObject}, principalmente,
  \textsf{make}, \textsf{meson}, \textsf{cmake} y \textsf{ninja}.
\item Implementar GTK en Common Lisp.
\end{enumerate}

\subsection{Introducción a {\sffamily GObject}} \label{subsec:introduccion_gobject}
\textsf{GObject} es el sistema de objetos en el que descansa \textsf{GTK}.
Además es el objeto, a partir del que se construye el resto que forman los elementos de \textsf{GTK}.
Por ejemplo, el objeto \textsf{GtkApplicationWindow}, que representa la ventana principal de una
aplicación \textsf{GTK}, deriva en última instancia de \textsf{GObject}, como se puede apreciar en la
figura~\ref{fig:jerarquia-gtkappwindow}.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \def\scl{1}
  \begin{tikzpicture}[%
    scale=\scl,
    every node/.style={font=\sffamily, outer xsep = -2pt},
     background/.style={
      line width=\bgborderwidth,
      draw=\bgbordercolor,
      fill=\bgcolor,
    },
   ]
   % COORDENADAS
   % - 
   % DIBUJO
   % Ejemplo de jerarquía de objetos de 'GObject'
   \node (gobject) {GObject};
   \node [below right = 4ex and 4.5em of gobject.west, anchor=west] (ginitiallyunowned) {GInitiallyUnowned};
   \node [below right = 4ex and 4.5em of ginitiallyunowned.west, anchor = west] (gtkwidget)  {GtkWidget};
   \node [below right = 4ex and 4.5em of gtkwidget.west, anchor = west] (gtkwindow) {GtkWindow};
   \node [below right = 4ex and 4.5em of gtkwindow.west, anchor=west] (gtkappwindow) {GtkApplicationWindow};
   \draw [shorten <= 0.5ex] (gobject.base west) + (1.7em,0) |- (ginitiallyunowned.west);
   \draw [shorten <= 0.5ex] (ginitiallyunowned.base west) + (1.7em,0) |- (gtkwidget.west);
   \draw [shorten <= 0.5ex] (gtkwidget.base west) + (1.7em,0) |- (gtkwindow.west);
   \draw [shorten <= 0.5ex] (gtkwindow.base west) + (1.7em,0) |- (gtkappwindow.west);
   % Fondo amarillo
   \coordinate (limsupizda) at ($(gobject.north west)+(-6pt,6pt)$);
   \coordinate (liminfdcha) at ($(gtkappwindow.south east)+(6pt,-6pt)$);
   \begin{scope}[on background layer]
     \node [background, fit= (liminfdcha) (limsupizda)] {};
   \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Jerarquía del objeto {\sffamily GtkAplicationWindow} de GTK.}
\label{fig:jerarquia-gtkappwindow}
\end{figure}

{\sffamily GObject} también se puede utilizar para desarrollar una jerarquía de objetos independiente de los
elementos de GTK y que sea completamente independiente de ellos.

\subsection{Creación de instancias de \textsf{GObject}} \label{subsec:creacion_instancias_gobject}

\subsubsection{Teoría}
Para crear una instancia de \textsf{GObject} se utiliza la función \texttt{g\_object\_new}.
\textsf{GObject} proporciona dos entidades relacionadas: instancias y clases:
\begin{itemize}
  \tightlist
\item Una clase \textsf{GObject} ---\textsf{GObjectClass}---, se crea la primera vez que se ejecuta la función
  \texttt{g\_object\_new}. Sólo puede existir una clase que represente a \textsf{GObject}.
  Por eso solo se crea la primera vez que se ejecuta la función.
\item Una instancia de la clase \textsf{GObject} se crea cada vez que se ejecuta la función
  \texttt{g\_object\_new}. Puede haber una o más instancias de la clase \textsf{GObject}.
\end{itemize}

% OBSERVACIÓN:
% Una función se puede escribir así, utilizando el paquete 'listings':
% \passthrough{\lstinline!g\_object\_new!}
% El tamaño de la fuente es algo menor que el que se obtiene mediante
% \texttt{g\_object\_new}


En sentido amplio, \textsf{GObject} es un objeto, que incluye su clase e instancias. En sentido estricto,
es la definición de una estructura en C.
\begin{lstlisting}[language=C]
  typedef struct _GObject GObject;
  struct _GObject {
    GTypeInstance g_type_instance;

    /*< private >*/
    guint ref_count; /* (atomic) */
    GData *qdata;
  };
\end{lstlisting}

La función \texttt{g\_object\_new} reserva espacio para la estructura \textsf{GObject},
inicializa la memoria y devuelve el puntero a esa estructura. La memoria representada por este puntero
es una instancia de \textsf{GObject}.

\item De a misma forma, la primera vez que se llama a \texttt{g\_object\_new} se reserva
espacio para la estructura \textsf{GObjectClass}, que representa la clase de \text{GObject}. A continuación
se muestra la definición de la estructura tomada de '\texsf{gobject.h}', aunque no se
necesita entrar en detalle en su definición, pues es más compleja que la estructura anterior.

\subsubsection{Ejemplo 1}
En este ejemplo se crean dos instancias diferentes de la clase \textsf{GObject}, comprobándose que
estas pertenecen a la misma clase. En el directorio '\textsf{prog}' se encuentran los programas de ejemplo.
Se proporcionan tres métodos para compilar los ejemplos 1, 2, 3, 4 y 5, simultáneamente.
\begin{itemize}
  \tightlist
\item Utilizando 'make':
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/make/ej0105
  $ make
\end{lstlisting}
Si se quieren borrar los ejecutables y fichero auxiliares, hay que teclear:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/make/ej0105
  $ make clean
\end{lstlisting}
\item Utilizando 'meson'.
  Se crean los ejecutables y ficheros auxiliares en un directorio separado del código fuente
  (típicamente 'build'):
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/meson/ej0105
  $ meson setup build
  $ ninja -C build
\end{lstlisting}
Para eliminar los ejecutables y ficheros auxiliares, se borra el directorio elegido, 'build', en este caso.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/meson/ej0105
  $ rm -rf build
\end{lstlisting}
\item Utilizando 'cmake'.
  Se crean los ejecutables y ficheros auxiliares en un directorio separado del código fuente
  (típicamente 'build'):
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/cmake/ej0105
  $ cmake -B build -G Ninja
  $ ninja -C build
\end{lstlisting}
Para eliminar los ejecutables y ficheros auxiliares, se borra el directorio elegido, 'build', en este caso.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/cmake/ej0105
  $ rm -rf build
\end{lstlisting}
\end{itemize}

El listado es:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
/*
  * ejemplo01.c
* Ejemplo de creación y destrucción de instancias de 'GObjectClass'.
 * https://github.com/ToshioCP/Gobject-tutorial/blob/main/gfm/sec2.md
 * https://github.com/ToshioCP/Gobject-tutorial/tree/main
 */

  #include <locale.h>
  #include <glib-object.h>

  int
  main (int argc, char **argv)
  {
    GObject *instancia1, *instancia2;
    GObjectClass *clase1, *clase2;

    /* Para que g_print no transforme la codificación de caracteres
    por su cuenta y no se vean los acentos */
    setlocale(LC_CTYPE, "");

    /* Creación de dos instancias de la clase 'GObject' */
    instancia1 = g_object_new (G_TYPE_OBJECT, NULL);
    instancia2 = g_object_new (G_TYPE_OBJECT, NULL);
    g_print ("Dirección de 'instancia1': %p\n", instancia1);
    g_print ("Dirección de 'instancia2': %p\n", instancia2);

    /* Comprobación de que las dos instancias pertenecen a la misma clase */
    clase1 = G_OBJECT_GET_CLASS (instancia1);
    clase2 = G_OBJECT_GET_CLASS (instancia2);
    g_print ("Dirección de la clase de 'instancia1': %p\n", clase1);
    g_print ("Dirección de la clase de 'instancia2': %p\n", clase2);

    /* Destrucción de las instancias */
    g_object_unref(instancia1);
    g_object_unref(instancia2);

    return 0;
  }
\end{lstlisting}

\subsubsection{Salida del programa 'ejemplo01'}
\textsf{Dirección de 'instancia1': 0x5605fdedb800}\par
\textsf{Dirección de 'instancia2': 0x5605fdedb820}\par
\textsf{Dirección de la clase de 'instancia1':  0x5605fdedb4f0}\par
\textsf{Dirección de la clase de 'instancia2':  0x5605fdedb4f0}\par


\subsubsection{Comentarios}
\begin{itemize}
\item Líneas 14 y 15:\par
  Se declaran dos punteros a objetos de \textsf{GObject}, por lo que podremos crear dos
  instancias de esta clase.
  Se declaran dos punteros de \textsf{GObjectClass}, a los que asignaremos la clase a la que pertenecen
  las instancias anteriores.
\item Línea 19:\par
  Se asigna a la variable de entorno \texttt{L\_CTYPE} la cadena vacía para que la función
  \passthrough{\lstinline!g\_print!} no modifique la codificación que se utiliza (en este caso UTF-8)
  y se puedan ver los acentos correctamente en la consola UTF-8.
\item Líneas 22 -- 25:\par
  Se crean dos instancias diferentes de \textsf{GObject} mediante la función 
  \passthrough{\lstinline!g\_object\_new!}. Posteriormente se comprueba que son diferentes, dado que
  sus punteros son distintos.
\item Líneas 28 -- 31:\par
  Se obtiene el puntero a la clase a la que pertenecen 'instancia1' e 'instancia2', estos punteros se
  almacenan en 'clase1' y 'clase2', respectivamente. Esta tarea se realiza mediante la macro
  \passthrough{\lstinline!G\_OBJECT\_GET\_CLASS!}. Al imprimir en pantalla los punteros de las
  dos clases observamos que son iguales, de manera que ambas instancias pertenecen a la misma
  clase \textsf{GObjectClass}, que se creó la primera vez que se ejecutó la función
  \passthrough{\lstinline!g\_object\_new!} en la línea 14, a la vez que se creó la primera instancia,
  'instancia1'.
\item Líneas 34 -- 35:\par
  Se liberan los objetos 'instancia1' e 'instancia2' antes de que termine el programa. Nos podríamos
  preguntar qué le ocurre a la clase \textsf{GObjectClass} que se creó en la línea 14. La respuesta a
  esta duda se aclarará en la siguiente sección.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \def\scl{1}
  \begin{tikzpicture}[%
    scale=\scl,
    every node/.style={draw, font=\sffamily},
    clase/.style={minimum size=20ex, inner sep=1em, fill=green!65},
    instancia/.style={minimum size=15ex, inner sep=1em, fill=yellow!65},
    flecha/.style={line width=1.6pt, -Stealth[round]},
    background/.style={
      line width=\bgborderwidth,
      draw=\bgbordercolor,
      fill=\bgcolor,
    },
    ]
   % COORDENADAS
   % - 
   % DIBUJO
   % Clase GObject
    \node[clase, text centered]
    (gobjectclass) {\large \begin{tabular}{c} Clase GObject \\ (0x5605fdedb4f0) \end{tabular}};
   % Instancias de GObject
   \node [instancia, above right = 4ex and 10em of gobjectclass.east]
   (instancia1) {\normalsize \begin{tabular}{c} Instancia 1 \\ (0x5605fdedb800) \end{tabular}};
   \node [instancia, below right = 4ex and 10em of gobjectclass.east]
   (instancia2)  {\normalsize \begin{tabular}{c} Instancia 2 \\ (0x5605fdedb820) \end{tabular}};
   % Flechas
   %\draw[flecha] (instancia1.west) -- (gobjectclass.15);
   \draw[flecha] (instancia1.west) .. controls (3.5, 1.4) and (2.8, 0.5)  .. (gobjectclass.12);
   \draw[flecha] (instancia2.west) .. controls (3.5, -1.4) and (2.8, -0.5)  .. (gobjectclass.-12);

   % Puntos de control de las flechas
%   \filldraw[fill=red, draw=black] (3.5, 1.4) circle[radius=2pt];
%   \filldraw[fill=red, draw=black] (2.8, 0.5) circle[radius=2pt];
%   
%   \filldraw[fill=green, draw=black] (3.5, -1.4) circle[radius=2pt];
%   \filldraw[fill=green, draw=black] (2.8, -0.5) circle[radius=2pt];
   
%   Fondo amarillo
   \def\extra{15}
   \coordinate (limsupdcha) at ($(instancia1.north east) + (\extra pt, \extra pt)$);
   \coordinate (liminfdcha) at ($(instancia2.south east) - (\extra pt, \extra pt)$);
   \coordinate(limizda) at ($(gobjectclass.west) - (\extra pt,0)$);
   \begin{scope}[on background layer]
     \node [background, fit= (limsupdcha) (liminfdcha) (limizda)] {};
   \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Instancias de la clase \texttt{GObjectClass} creadas en el ejemplo 1.
  Los valores hexadecimales entre paréntesis son posibles direcciones de la clase
  \textsf{GObject} (\texttt{GObjectClass}) y de las dos instancias creadas de esa clase.}
\label{fig:gobject-instancias-ejemplo-uno}
\end{figure}


\subsection{Referencias a instancias de \textsf{GObject}} \label{subsec:ref_instancias_gobject}
\subsubsection{Teoría}
Toda instancia de \textsf{GObject} contiene un bloque de memoria que el sistema asigna e inicializa cuando
esta se crea.
Cuando la instancia deja de ser necesaria, se debe eliminar liberando la memoria que tiene asignada.
% \href{run:./sample.txt}{here}

¿Pero cómo sabe el sistema \textsf{GObject}  que no se utiliza una instancia?
Esto se resuelve mediante el
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Conteo_de_referencias}{conteo de referencias}
(\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Reference_counting}{\textit{reference counting}}).
Cuando se crea una instancia (mediante la función \passthrough{\lstinline!g\_object\_new!}), se dice que
la instancia está \emph{referida}, y se le asigna una cuenta de referencia (\textit{reference count} o \texttt{ref\_count}) igual a 1, indicando que hay un módulo, función
u objeto que está utilizándola. Llamemos \textbf{A} a este.
Ahora pueden ocurrir diversas circunstancias, entre otras:
\begin{itemize}
  \tightlist
\item Si \textbf{A} no necesita utilizar más la instancia, la desreferencia mediante \passthrough{\lstinline!g\_object\_unref!}, utilizando la instancia (un puntero) como argumento de la función.
  Entonces, el sistema decrementa la cuenta de referencia en una unidad, de manera que ahora valdría cero.
  En este caso el sistema detecta que ya no se utiliza la instancia y la elimina, liberando su memoria asociada.
  \item Pero imaginemos que se pasa la instancia (su puntero) a otro módulo, función u objeto del programa,
    que llamaremos \textbf{B}. Este debe referenciar la instancia para evitar la posibilidad de que \textbf{A} la
    elimine antes de \textbf{B} termine de utilizarla, y para ello debe llamar a la función
    \passthrough{\lstinline!g\_object\_ref!}, utilizando la instancia como argumento.
    Ahora la cuenta de referencia de la instancia se incrementaría en una unidad pasando a valer 2.

    Si \textbf{A}, decidiera que ya no necesita más la instancia, llamaría a
    \passthrough{\lstinline!g\_object\_unref!} y la cuenta de referencia bajaría a 1. Este valor indicaría al sistema
    que todavía queda otro módulo, función u objeto que está utilizándola (en este caso \textbf{B}). Así,
    la memoria asociada no se liberaría, hasta que \textbf{B} decidiera prescindir de la instania, en cuyo caso,
    la cuenta de referencia bajaría a cero y, solo entonces, se liberaría la memoria asociada y la instancia dejaría de
    existir en el sistema.
  \end{itemize}

\subsubsection{Ejemplo 2}
En el siguiente ejemplo se una instancia de la clase \textsf{GObject}, después se referencia una vez.
Finalmente se desreferencia dos veces hasta que el sistema destruye la instancia y libera la memoria.
Se proporcionan tres métodos para compilar los ejemplos 1, 2, 3, 4 y 5, simultáneamente.
\begin{itemize}
  \tightlist
\item Utilizando 'make':
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/make/ej0105
  $ make
\end{lstlisting}
Si se quieren borrar los ejecutables y fichero auxiliares, hay que teclear:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/make/ej0105
  $ make clean
\end{lstlisting}
\item Utilizando 'meson'.
  Se crean los ejecutables y ficheros auxiliares en un directorio separado del código fuente
  (típicamente 'build'):
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/meson/ej0105
  $ meson setup build
  $ ninja -C build
\end{lstlisting}
Para eliminar los ejecutables y ficheros auxiliares, se borra el directorio elegido, 'build', en este caso.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/meson/ej0105
  $ rm -rf build
\end{lstlisting}
\item Utilizando 'cmake'.
  Se crean los ejecutables y ficheros auxiliares en un directorio separado del código fuente
  (típicamente 'build'):
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/cmake/ej0105
  $ cmake -B build -G Ninja
  $ ninja -C build
\end{lstlisting}
Para eliminar los ejecutables y ficheros auxiliares, se borra el directorio elegido, 'build', en este caso.
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ cd prog/cmake/ej0105
  $ rm -rf build
\end{lstlisting}
\end{itemize}

El listado es:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
/*
 * ejemplo02.c
 * Prueba de las referencias a una instancia.
 */

#include <locale.h>
#include <glib-object.h>

static void
show_ref_count  (GObject *instancia)
{
  if  (G_IS_OBJECT (instancia)) {
    /* Los usuarios no deberían utilizar el método 'ref_count' en sus programas.
       pues interferirían de una forma impredecible con GObject */
    /* Aquí se utiliza solo como demostración */
    g_print ("  La cuenta de referencia de la instancia es %d.\n", instancia->ref_count);
  }
  else {
    g_print ("  La instancia recibida no es un objeto de 'GObjectClass'.\n");
  }
}

int
main (int argc, char **argv)
{
  GObject *instancia;

  // Para que g_print no transforme la codificación de caracteres
  // por su cuenta y no se vean los acentos.
  setlocale(LC_CTYPE, "");

  g_print ("- Se crea el objeto 'instancia', llamando a 'g_object_new'.\n");
  instancia = g_object_new(G_TYPE_OBJECT, NULL);
  show_ref_count (instancia);
  g_print("\n");
  
  g_print ("- Se añade una referencia a 'instancia', llamando a 'g_object_ref'.\n");
  g_object_ref (instancia);
  show_ref_count (instancia);
  g_print("\n");

  g_print ("- Se elimina una referencia, llamando a 'g_object_unref'.\n");
  g_object_unref(instancia);
  show_ref_count (instancia);
  g_print("\n");

  g_print ("- Se elimina la última referencia, llamando a 'g_object_unref'.\n");
  g_object_unref (instancia);
  g_print ("  La cuenta de referencia vale cero y la instancia se destruye.\n");
  g_print ("  Su memoria asociada se libera.\n");
  g_print("  Una llamada a 'show_ref_count(instance)' daría un error, pues la\n");
  g_print("  instancia  no existe.\n");
  g_print("  Por ello, se ha comentado esta línea en el código fuente.\n");
  /* show_ref_count (instancia); */
  
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Salida del programa 'ejemplo02'}
\textsf{- Se crea el objeto 'instancia', llamando a 'g\_object\_new'.}\par
\textsf{  La cuenta de referencia de la instancia es 1.}
\par\textsf{ }\par
\textsf{- Se añade una referencia a 'instancia', llamando a 'g\_object\_ref'.}\par
\textsf{  La cuenta de referencia de la instancia es 2.}\par
\par\textsf{ }\par
\textsf{- Se elimina una referencia a 'instancia', llamando a 'g\_object\_unref'.}\par
\textsf{  La cuenta de referencia de la instancia es 1.}\par
\par\textsf{ }\par
\textsf{- Se elimina la última referencia a 'instancia', llamando a 'g\_object\_unref'.}\par
\textsf{  Ahora, la cuenta de referencia vale cero y la instancia se destruye.}\par
\textsf{  Su memoria asociada se libera.}\par
\textsf{  Una llamada a 'show\_ref\_count(instancia) daría un error, pues la}\par
\textsf{  instancia ya no existe.}\par
\textsf{  Por ello, se ha comentado esta línea en el código fuente.}\par

\subsubsection{Comentarios}
\begin{itemize}
\item Línea 26:\par
  Se declara un puntero a objeto de \textsf{GObject}, lo que no permitirá crear una instancia.
\item Línea 30:\par
  Se asigna a la variable de entorno \texttt{L\_CTYPE} la cadena vacía para que la función
  \passthrough{\lstinline!g\_print!} no modifique la codificación que se utiliza (en este caso UTF-8)
  y se puedan ver los acentos correctamente en la consola UTF-8.
\item Líneas 32 -- 35:\par
  Se crea una instancia de \textsf{GObject} mediante la función \passthrough{\lstinline!g\_object\_new!}.
  Se muestra el valor, 1,  de la cuenta de referencia de esa instancia.
\item Líneas 37 -- 40:\par
  Se añade una referencia a la instancia mediante la función  \passthrough{\lstinline!g\_object\_ref!}.
  Se muestra el valor, 2,  de la cuenta de referencia de esa instancia.
\item Líneas 42 -- 45:\par
  Se elimina una referencia a la instancia mediante la función  \passthrough{\lstinline!g\_object\_unref!}.
  Se muestra el valor, 1,  de la cuenta de referencia de esa instancia.
\item Líneas 47 -- 54:\par
  Se elimina la  última referencia que quedaba de la instancia.
  Por tanto, se destruye el objeto 'instancia' y se libera su memoria asociada.
  Por esa razón, no se puede mostrar su cuenta de referencia, porque
  \passthrough{\lstinline!instancia->ref_count!}, de la línea 16 daría un error.
  Por ello, se ha comentado la línea 54 que produciría ese error.
  El lector puede descomentar la citada línea y comprobar el error de segmentación que se produciría.
  \end{itemize}











%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: "../GObject_tutorial_es.tex"
%%% End:

% LaTeX-command: "lualatex --shell-escape"
