% señales.tex
%
% Copyright (C) 2024 José A. Navarro Ramón <janr.devel@gmail.com>
% 1) Código LuaLatex:
%    Licencia GPL-2.
% 2) Producto en pdf, postscript, etc.:
%    Licencia Creative Commons Recognition Share alike. (CC-BY-SA)

\section{Señales}
Las señales son un medio de comunicación entre objetos. Se emiten cuando ocurre o se
completa algo.

Pasos para programar una señal:
\begin{enumerate}
  \tightlist
\item Registro de la señal. Una señal pertenece a un objeto, por lo que el registro se
  lleva a cabo en la función de inicialización de la clase del objeto.
\item Escritura de un manejador de señal (\emph{signal handler}). Un manejador es una
  función que se invoca cuando se emite cierta señal.
\item Conexión entre la señal y el manejador. Los manejadores se conectan a las señales
  mediante \texttt{g\_connect\_signal} u otra función perteneciente a la misma familia.
\item Emisión de la señal.
\end{enumerate}

Los pasos uno y cuatro se realizan sobre el objeto al que pertenece la señal; el tercero
se lleva a cabo generalmente fuera del objeto.

El uso de las señales es complicado y llevaría mucho tiempo explicar todas sus
características.
El contenido de esta sección se limita al mínimo necesario para escribir una señal
sencilla, y por lo tanto no es del todo preciso. Si se necesitara más  información, se
podría consultar la guía de referencia de la API de \textsf{GObject}.
Hay cuatro partes de la guía que describen las señales:
\begin{itemize}
  \tightlist
\item \href{https://docs.gtk.org/gobject/concepts.html#signals}
  {\emph{\textsf{Type System Concepts - signals}}}.
\item \href{https://docs.gtk.org/gobject/#functions}
  {\textsf{Functions (g\_signal\_xxx  series)}}.
\item   \href{https://docs.gtk.org/gobject/#function_macros}
  {\emph{\textsf{Function Macros (g\_signal\_xxx series)}}}.
\item   \href{https://docs.gtk.org/gobject/tutorial.html#how-to-create-and-use-signals}
  {\emph{\textsf{GObject Tutorial -- How to create and use signals}}}.
\end{itemize}

\subsection{Registro de señales}
Aquí seguiremos utilizando los objetos \textsf{TDouble}. En particular, crearemos una
señal que se emitirá cuando ocurra una división por cero (\emph{division-by-zero}).
Primero, asignaremos un nombre a la señal, que podrá constar de letras, dígitos, guiones (-) y subrayados (\_).
El primer carácter del nombre debe ser una letra. Elegiremos pues, la cadena \texttt{"div-by-zero"} como nombre de nuestra señal.

Hay cuatro funciones que nos permiten registrar una señal. Aquí usaremos \texttt{g\_signal\_new} para la nuestra. Sus parámetros se muestran a continuación:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
guint
g_signal_new (const gchar *signal_name,
              GType itype,
              GSignalFlags signal_flags,
              guint class_offset,
              GSignalAccumulator accumulator,
              gpointer accu_data,
              GSignalCMarshaller c_marshaller,
              GType return_type,
              guint n_params,
              ...);
\end{lstlisting}

Se necesita mucho tiempo para explicar cada parámetro. Por ahora, se mostrará la función
\texttt{g\_signal\_new} tal y como se utilizará en nuestro fichero \textsf{tdouble.c}.
Los comentarios en el código fuente se mantendrán en inglés, para que la traducción que no desvirtúe el significado correcto:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
t_double_signal =
g_signal_new ("div-by-zero",
              G_TYPE_FROM_CLASS (class),
              G_SIGNAL_RUN_LAST | G_SIGNAL_NO_RECURSE | G_SIGNAL_NO_HOOKS,
              0 /* class offset.Subclass cannot override the class handler (default handler). */,
              NULL /* accumulator */,
              NULL /* accumulator data */,
              NULL /* C marshaller. g_cclosure_marshal_generic() will be used */,
              G_TYPE_NONE /* return_type */,
              0     /* n_params */
              );
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \tightlist
\item \texttt{t\_double\_signal} es una variable estática de tipo \texttt{guint}, que es equivalente a \texttt{unsigned int}. La función \texttt{g\_signal\_new} retorna este tipo a la variable que almacena la señal. 
\item El segundo parámetro es el tipo \texttt{GType} del objeto al que pertenece la señal.
  La macro \texttt{G\_TYPE\_FROM\_CLASS (class)} retorna el tipo que corresponde a la
  clase (\texttt{class}, que es un puntero a la clase del objeto \footnotemark{}).
  \footnotetext{Recuerda que la función de inicialización de una clase (\texttt{g\_object\_class\_init}) tiene un parámetro que, en nuestro ejemplo, se define \texttt{TDoubleClass *class} (ver, por ejemplo,  fichero \textsf{ejemplo05.c}, líneas 19--22.)}
\item El tercer parámetro es una bandera (\emph{flag}) de la señal. Se necesitan muchas
  páginas para explicar este parámetro. Así que por ahora, lo dejaremos tal y como está.
  Tal y como está este argumento en el ejemplo anterior se puede utilizar en muchas
  situaciones. En el enlace:
  \href{https://docs.gtk.org/gobject/flags.SignalFlags.html}
  {\emph{\textsf{GObject API Reference  - SignalFlags}}},
  se pueden consultar los \textsf{SignalFlags}.
\item El octavo parámetro es el tipo de sistema (\textsf{GType}) de retorno del
  manejador, que en este caso es \texttt{G\_TYPE\_NONE}, que significa que el manejador
  no retorna ningún valor cuando se ejecuta.
\item El noveno parámetro (\texttt{n\_params}) es el número de parámetros de la señal.
  La que estamos considerando aquí (\texttt{"div-by-zero"}) no tiene parámetros, por
  tanto ponemos un cero.
  Esto significa que no se insertan parámetros extra después de este.
\item Como se afirmó anteriormente, esta función se debe poner en la función de
  inicialización de la clase (\texttt{t\_double\_class\_init}).
\item Se pueden utilizar otras funciones, como \texttt{g\_signal\_newv}. Una descripción
  de esta última se puede ver en
  \href{https://docs.gtk.org/gobject/func.signal_newv.html}
  {\emph{\textsf{GObject API Reference - signal\_newv}}}.      
\end{itemize}

\subsection{Manejador de señal}
Un manejador de señal es una función que se ejecuta cuando se emite una cierta señal.
Los manejadores tienen dos parámetros:
\begin{itemize}
  \tightlist
\item La instancia a la que pertenece la señal.
\item Un puntero a unos datos de usuario (\emph{user data}) que se proporcionan cuando
  se conecta la señal al manejador. La señal \textsf{"div-by-zero"} no necesita datos de
  usuario.'
\end{itemize}

Para nuestro caso, el manejador sería algo así:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
  void div_by_zero_cb (TDouble *self, gpointer user_data) { ... ... ...}
\end{lstlisting}
El primer argumento \texttt{self} es la instancia sobre la que se emite la señal. El segundo parámetro se puede obviar:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
  void div_by_zero_cb (TDouble *self) { ... ... ...}
\end{lstlisting}

Si una señal tiene parámetros, estos se insertan entre la instancia y los datos de
usuario.
Por ejemplo, el manejador de la señal \textsf{"window-added"} en la instancia  \textsf{GtkApplication} es:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
  void window_added (GtkApplication* self, GtkWindow* window, gpointer user_data);
\end{lstlisting}
El segundo argumento \texttt{window} es el parámetro de la señal. La señal \textsf{"window-added"} se emite cuando se añade una nueva ventana a la aplicación.
El parámetro \texttt{window} es un puntero a la ventana añadida. Ver la referencia a la API de GTK para más información:
\href{https://docs.gtk.org/gtk4/signal.Application.window-added.html}
{\emph{\textsf{Gtk API Reference - window-added}}}.      

En nuestro caso, el manejador de \textsf{"div-by-zero"} mostrará un mensaje de error.
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
  static void
  div_by_zero_cb (TDouble *self, gpointer user_data) {
    g_print ("\nError: division by zero.\n\n");
  }
\end{lstlisting}

\subsection{Conexión de la señal}
Una señal y un manejador se conectan mediante la función \texttt{g\_signal\_connect}:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
  g_signal_connect (self, "div-by-zero", G_CALLBACK (div_by_zero_cb), NULL);
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \tightlist
\item El primer argumento, \texttt{self}, es la instancia a la que se conecta la señal.
\item El segundo argumento es el nombre de la señal.
\item El tercer argumento es el manejador de la señal, se debe utilizar con la macro
  \texttt{G\_CALLBACK} que ajusta el tipo de la función.
\item El último argumento representa los datos de usuario. Como la señal no los necesita,
  se asigna el valor \texttt{NULL}.
\end{itemize}

\subsection{Emisión de la señal}
La señales se emiten hacia el objeto u objetos asociados. El siguiente código se utilizará en
el próximo ejemplo de aplicación que usa el tipo \textsf{TDouble}:
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
  TDouble *
  t_double_div (TDouble *self, TDouble *other) {
    ... ... ...
    if ((! t_double_get_value (other, &value)))
    return NULL;
    else if (value == 0) {
      g_signal_emit (self, t_double_signal, 0);
      return NULL;
    }
    return t_double_new (self->value / value);
  }
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \tightlist
\item El primer parámetro es la instancia que emite la señal.
\item El segundo parámetro es el identificador de la señal (\textsf{signal id}), que es
  el valor que retorna la función \texttt{g\_signal\_new}.
\item El tercer parámetro es un ``detalle'' (\textsf{detail}). \textsf{"div-by-zero"} no
  tiene ningún ``detalle'', por lo que el argumento es cero. Los ``detalles'' no se
  explican en esta sección, aunque generalmente se suele poner un cero como tercer
  argumento. si se quiere saber algo sobre los ``detalles'', ver
  \href{https://docs.gtk.org/gobject/concepts.html#the-detail-argument}
  {\emph{\textsf{GObject API Reference - Signal Detail}}}.
\item Cuando una señal tiene parámetros, estos se insertan a partir del cuarto argumento.
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo 8: señal de división por cero}
A continuación se muestra un programa en el que se utiliza una señal que alerta de una división por cero, utilizando el tipo \textsf{TDouble}.

\subsubsection{Declaración del tipo \textsf{TDouble}: fichero de cabecera \textsf{tdouble.h}}
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
  /*
  * tdouble.h
  * Declaración del tipo TDouble.
  */

  #pragma once

  #include <glib-object.h>

  #define T_TYPE_DOUBLE (t_double_get_type ())

  /* Declaración del tipo TDouble */
  G_DECLARE_FINAL_TYPE (TDouble, t_double, T, DOUBLE, GObject)
  
  /* Constructor de instancias de TDouble */
  TDouble * t_double_new (double value);

  /* Getter */
  gboolean t_double_get_value (TDouble *self, double *value);

  /* Setter */
  void t_double_set_value (TDouble *self, double value);
  
  /* Funciones aritméticas */
  TDouble * t_double_add (TDouble *self, TDouble *other);
  TDouble * t_double_sub (TDouble *self, TDouble *other);
  TDouble * t_double_mul (TDouble *self, TDouble *other);
  TDouble * t_double_div (TDouble *self, TDouble *other);
  TDouble * t_double_uminus (TDouble *self);
\end{lstlisting}

\subsubsection{Comentario}
\begin{itemize}
\item Línea 6:\par
  Se utiliza \texttt{\#pragma once}, que es una directiva del preprocesador que aun no
  siendo estándar, la suportan muchos compiladores. Su función es la misma que la
  protección de macros en los archivos de cabecera, pero sin tener que definir un
  identificador como \texttt{TDOUBLE\_H}, que podría ocasionar problemas si en otro
  módulo se define otro con el mismo nombre.

  Así, \texttt{\#pragma once} al principio del fichero de cabecera equivale, en este
  caso, a 
  \begin{lstlisting}{language=C, numbers=none}
    #ifndef T_DOUBLE_H
    #define T_DOUBLE_H
    ...
    #endif /* T_DOUBLE_H */
  \end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsubsection{Definición del tipo \textsf{TDouble}: fichero \textsf{tdouble.c}}
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
  /*
  * tdouble.c
  * Definición del tipo TDouble.
  */

  #include "tdouble.h"

  static guint t_double_signal;

  /* Estructura que se declaró en tdouble.h como tipo C TDouble */
  struct _TDouble {
    GObject parent;
    double value;
  };

  /* Definición del tipo TDouble */
  /* Se lleva a cabo el registro del tipo del sistema TDouble,
  se define la función t_double_get_type, etc.
  y se crean algunas macros auxiliares, como T_IS_DOUBLE */
  G_DEFINE_FINAL_TYPE (TDouble, t_double, G_TYPE_OBJECT);

  /* Inicialización de la clase */
  static void
  t_double_class_init (TDoubleClass *class)
  {
    t_double_signal = g_signal_new ("div-by-zero",
			  G_TYPE_FROM_CLASS (class),
			  G_SIGNAL_RUN_LAST | G_SIGNAL_NO_RECURSE | G_SIGNAL_NO_HOOKS,
			  0 /* Class offset. Una subclase no podría modificar el manejador de señal (manejador por defecto) */,
			  NULL /* acumulador */,
			  NULL /* datos del acumulador */,
			  NULL /* C marshaller. Se usará g_closure_marshal_generic() */,
			  G_TYPE_NONE /* Tipo de retorno del manejador */,
			  0 /* número de parámetros */
			  );
}

/* Inicialización del objeto */
static void
t_double_init (TDouble *self) {}

/* Constructor de objetos */
TDouble *
t_double_new (double value)
{
  TDouble *obj;
  
  obj = g_object_new (T_TYPE_DOUBLE, NULL);
  obj->value = value;
  
  return obj;
}

/* Getter */
gboolean
t_double_get_value (TDouble *self, double *value)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), FALSE);
  *value = self->value;
  
  return TRUE;
}

/* Setter */
void
t_double_set_value (TDouble *self, double value)
{
  g_return_if_fail (T_IS_DOUBLE (self));
  self->value = value;
}

TDouble *
t_double_add (TDouble *self, TDouble *other)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
  // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
  double value;
  if (! t_double_get_value (other, &value)) {
    return NULL;
  }
    
  return t_double_new (self->value + value);
}

TDouble *
t_double_sub (TDouble *self, TDouble *other)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
  // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
  double value;
  if (! t_double_get_value (other, &value)) {
    return NULL;
  }

  return t_double_new (self->value - value);
}

TDouble *
t_double_mul (TDouble *self, TDouble *other)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
  // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
  double value;
  if (! t_double_get_value (other, &value)) {
    return NULL;
  }

  return t_double_new (self->value * value);
}

TDouble *
t_double_div (TDouble *self, TDouble *other)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
  // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
  double value;
  if (! t_double_get_value (other, &value)) {
    return NULL;
  } else if (value == 0) {
    g_signal_emit (self, t_double_signal, 0);
    return NULL;
  }
    
  return t_double_new (self->value / value);
}

TDouble *
t_double_aminus (TDouble *self)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);

  return t_double_new (-self->value);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Comentarios}
\begin{itemize}
\item Línea 8:\par
  Se define la variable estática \texttt{guint t\_double\_signal}, que almacenerá el
  identificador de la señal que se definirá en la función de inicialización de la clase
  en la línea 26.
\item Líneas 22--36:\par
  Se define la función de inicialización de la clase \textsf{TDoubleClass}.
  
  En la línea 26 se define la cadena que identifica la señal, \texttt{"div-by-zero''}.
  Esta cadena debe estar formada por caracteres alfanuméricos, excepto el primero que
  debe ser alfabético. Además, estos se pueden separar por guiones o subrayados, pero
  sin mezclarlos; en todo caso, se prefieren guiones.
  
  En la línea 29 se utiliza un valor cero para el desplazamiento de clase (\emph{class
    offset}).
  Así, se declara que  las posibles subclases de \textsf{TDouble} no podrían
  sobreescribir el manejador de clase (\textsf{class handler}) en el método
  \textsf{class\_init}) haciendo
  \texttt{TDouble->signal\_handler = my\_signal\_handler}; en lugar de ello deberán usar
  \texttt{g\_signal\_override\_class\_handler()}.
\item Líneas 114--129:\par
  Se define la función \texttt{t\_double\_div}, que actúa sobre dos instancias \textsf{TDouble},
  creando una nueva instancia, cuyo valor es el cociente de los valores de ambos objetos.
  En la definición se comprueba si el valor del segundo parámetro es cero, en cuyo caso
  se emite la señal \texttt{"div-by-zero"} asociada al primer argumento de la función,
  que se corresponde con el parámetro \texttt{self}. Ahora bien, esta señal necesita de
  un manejador que realice alguna función cuando se dé esta circunstancia. En este
  programa, el manejador se definirá en el fichero \textsf{main.c}.
\end{itemize}

\subsubsection{Aplicación utilizando el tipo \textsf{TDouble}: fichero \textsf{main.c}}
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
/*
 * main.c
 * Comprobación del uso de señales.
 */

#include <stdlib.h>
#include <locale.h>

#include "tdouble.h"

static void
div_by_zero_cb (TDouble *self, gpointer user_data)
{
  g_printerr ("\nError: División por cero.\n\n");
}

static void
t_print (char *op, TDouble *obj1, TDouble *obj2, TDouble *obj3)
{
  double v1, v2, v3;

  if (! t_double_get_value (obj1, &v1)) {
    return;
  }
  if (! t_double_get_value (obj2, &v2)) {
    return;
  }
  if (! t_double_get_value (obj3, &v3)) {
    return;
  }

  g_print ("%lf %s %lf = %lf\n", v1, op, v2, v3);
}

static void
uminus_print (TDouble *obj1, TDouble *obj3)
{
  double v1, v3;
  if (! t_double_get_value (obj1, &v1)) {
    return;
  }
  if (!t_double_get_value (obj3, &v3)) {
    return;
  }
  
  g_print ("- (%lf) = %lf\n", v1, v3); 
}


int
main (int argc, char **argv)
{
  TDouble *obj1, *obj2, *obj3;
  double v1, v3;

  setlocale (LC_CTYPE, "");

  obj1 = t_double_new (10.0);
  obj2 = t_double_new (20.0);

  if ((obj3 = t_double_add (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("+", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  if ((obj3 = t_double_sub (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("-", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  if ((obj3 = t_double_mul (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("*", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }
 
  if ((obj3 = t_double_div (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("/", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  g_signal_connect (obj1, "div-by-zero", G_CALLBACK (div_by_zero_cb), NULL);
  t_double_set_value (obj2, 0.0);
  if ((obj3 = t_double_div (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("/", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  if ((obj3 = t_double_uminus (obj1)) != NULL) {
    uminus_print (obj1, obj3);
  }

  g_print ("Ok!\n");

  return EXIT_SUCCESS;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Salida del ejemplo 8}
10.000000 + 20.000000 = 30.000000\par
10.000000 - 20.000000 = -10.000000\par
10.000000 * 20.000000 = 200.000000\par
10.000000 / 20.000000 = 0.500000\par
\vspace{1ex}
Error: División por cero.\par
\vspace{1ex}
- (10.000000) = -10.000000\par
Ok!\par

\subsubsection{Comentarios}
\begin{itemize}
\item Líneas 11--15:\par
  Se define el manejador de la señal \texttt{"div-by-zero"}, que imprimirá en la salida
  de error un mensaje apropiado.
\item Líneas 17--33:\par
  Función auxiliar que imprime la operación que se realizará con los valores de dos
  objetos, junto a su resultado.
\item Líneas 35--47:\par
  Función auxiliar que imprime el cambio de signo del valor de un objeto, junto a su
  resultado.
\end{itemize}

\subsection{Manejador de señal por defecto}
Parece extraño definir el manejador (que en este caso, produce el mensaje de error de
división por cero) en el fichero principal de la aplicación (\textsf{main.c}). De hecho,
el error se detecta en \textsf{tdouble.c}, por lo que ese es el lugar donde se debería
haber definido. El sistema \textsf{GObject} proporciona un manejador de señal por
defecto en el propio objeto. Este, se suele denominar ``manejador por defecto''
(\emph{"default handler"} u \emph{"object method handler"}), y se puede definir mediante
la función \texttt{g\_signal\_new\_class\_handler}, que sustituye a \texttt{g\_signal\_new}.

\begin{lstlisting}[language=C, numbers=none]
guint
g_signal_new_class_handler (const gchar *signal_name,
                            GType itype,
                            GSignalFlags signal_flags,
                            GCallback class_handler, /*default signal handler */
                            GSignalAccumulator accumulator,
                            gpointer accu_data,
                            GSignalCMarshaller c_marshaller,
                            GType return_type,
                            guint n_params,
                            ...);
\end{lstlisting}

Esta función se diferencia de \texttt{g\_signal\_new} en el cuarto parámetro.
La función \texttt{g\_signal\_new} define un manejador de función con el desplazamiento (\emph{offset}) del puntero a la función en la estructura de clase. Si un objeto es derivable, tiene su propia área de clase, por lo que se puede fijar un manejador por defecto con \texttt{g\_signal\_new}. Pero un tipo final no dispone de una área de clase propia, por lo que es imposible utilizar \texttt{g\_signal\_new}. Esta es la razón por la que se usa \texttt{g\_signal\_new\_class\_handler}.

El fichero \textsf{tdouble.c} cambia como se muestra abajo. Se añade la función
\texttt{div\_by\_zero\_default\_cb} y, además, \texttt{g\_signal\_new\_class\_handler} reemplaza a \texttt{g\_signal\_new}. El manejador de señal por defecto no utiliza parámetros \textsf{user\_data}.
Un parámetro \textsf{user\_data} se añade a la familia de funciones \texttt{g\_signal\_connect} cuando un usuario conecta su propio manejador de señal a la señal. El manejador de señal por defecto se gestiona por la instancia, no por el usuario Por tanto, no se suministra ningún datos de usuario como argumento.

A continuación se muestra un programa en el que se utiliza una señal que alerta de una división por cero, utilizando el tipo \textsf{TDouble}.

\subsection{Ejemplo 9: señal de división por cero en el manejador por defecto}
A continuación se muestra el programa anterior, utilizando el manejador por defecto.
La diferencia con respecto al código del ejemplo 8 es mínima, pero se ofrece el listado
completo (y el programa en la sección correspondiente) para mayor claridad.

Los comentarios se centrarán en los cambios con respecto al ejemplo 8.


\subsubsection{Declaración del tipo \textsf{TDouble}: fichero de cabecera \textsf{tdouble.h}}

\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
/*
 * tdouble.h
 * Declaración del tipo TDouble.
 */

#pragma once

#include <glib-object.h>

#define T_TYPE_DOUBLE (t_double_get_type ())

/* Declaración del tipo TDouble */
G_DECLARE_FINAL_TYPE (TDouble, t_double, T, DOUBLE, GObject)

/* Constructor de instancias de TDouble */
TDouble * t_double_new (double value);

/* Getter */
gboolean t_double_get_value (TDouble *self, double *value);

/* Setter */
void t_double_set_value (TDouble *self, double value);
  
/* Funciones aritméticas */
TDouble * t_double_add (TDouble *self, TDouble *other);
TDouble * t_double_sub (TDouble *self, TDouble *other);
TDouble * t_double_mul (TDouble *self, TDouble *other);
TDouble * t_double_div (TDouble *self, TDouble *other);
TDouble * t_double_uminus (TDouble *self);
\end{lstlisting}

\subsubsection{Comentario}
\begin{itemize}
\item Este código es idéntico al del ejemplo 8.
\end{itemize}


\subsubsection{Definición del tipo \textsf{TDouble}: fichero \textsf{tdouble.c}}
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
/*
 * tdouble.c
 * Definición del tipo TDouble.
 */

#include "tdouble.h"

static guint t_double_signal;

static void
div_by_zero_default_cb (TDouble *self) {
  g_printerr ("\nError: division by zero.\n\n");
}

/* Estructura que se declaró en tdouble.h como tipo C TDouble */
struct _TDouble {
  GObject parent;
  double value;
};

/* Definición del tipo TDouble */
/* Se lleva a cabo el registro del tipo del sistema TDouble,
   se define la función t_double_get_type, etc.
   y se crean algunas macros auxiliares, como T_IS_DOUBLE */
G_DEFINE_FINAL_TYPE (TDouble, t_double, G_TYPE_OBJECT);

/* Inicialización de la clase */
static void
t_double_class_init (TDoubleClass *class)
{
  t_double_signal =
    g_signal_new_class_handler ("div-by-zero",
				G_TYPE_FROM_CLASS (class),
				G_SIGNAL_RUN_LAST | G_SIGNAL_NO_RECURSE |
				G_SIGNAL_NO_HOOKS,
				G_CALLBACK (div_by_zero_default_cb),
				NULL /* accumulator */,
				NULL /* accumulator data */,
				NULL /* C marshaller */,
				G_TYPE_NONE /* return_type */,
				0     /* n_params */
				);
}

/* Inicialización del objeto */
static void
t_double_init (TDouble *self) {}

/* Constructor de objetos */
TDouble *
t_double_new (double value)
{
  TDouble *obj;
  
  obj = g_object_new (T_TYPE_DOUBLE, NULL);
  obj->value = value;
  
  return obj;
}

/* Getter */
gboolean
t_double_get_value (TDouble *self, double *value)
{
  g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), FALSE);
  *value = self->value;
  
  return TRUE;
}

/* Setter */
void
t_double_set_value (TDouble *self, double value)
{
  g_return_if_fail (T_IS_DOUBLE (self));
  self->value = value;
}

TDouble *
t_double_add (TDouble *self, TDouble *other)
{
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
    // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
    double value;
    if (! t_double_get_value (other, &value)) {
      return NULL;
    }
    
    return t_double_new (self->value + value);
}

TDouble *
t_double_sub (TDouble *self, TDouble *other)
{
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
    // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
    double value;
    if (! t_double_get_value (other, &value)) {
      return NULL;
    }

    return t_double_new (self->value - value);
}

TDouble *
t_double_mul (TDouble *self, TDouble *other)
{
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
    // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
    double value;
    if (! t_double_get_value (other, &value)) {
      return NULL;
    }

    return t_double_new (self->value * value);
}

TDouble *
t_double_div (TDouble *self, TDouble *other)
{
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (other), NULL);
    // El valor del parámetro 'other' se debe obtener mediante el método 'getter'
    double value;
    if (! t_double_get_value (other, &value)) {
      return NULL;
    } else if (value == 0) {
      g_print("ERROR DETECTADO\n");
      g_signal_emit (self, t_double_signal, 0);
      return NULL;
    }
    
    return t_double_new (self->value / value);
}

TDouble *
t_double_uminus (TDouble *self)
{
    g_return_val_if_fail (T_IS_DOUBLE (self), NULL);

    return t_double_new (-self->value);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Comentarios}
\begin{itemize}
\item Líneas 10--13:\par
  Se define el manejador de la señal \texttt{"div-by-zero"}, que imprimirá en la salida
  de error un mensaje apropiado. Nótese que debido a que se define como \texttt{static},
  no se puede declarar fuera de este fichero (como en \textsf{tdouble.h}).
  Este código se encontraba en \textsf{main.c} en el ejemplo 8.
\item Líneas 31--42:\par
  Aquí se utiliza la función \texttt{g\_signal\_new\_class\_handler} y en la línea
  36 se especifica en manejador de señal por defecto, que se asigna al comentado
  arriba (\texttt{"div-by-zero"}).
\end{itemize}

\subsubsection{Aplicación utilizando el tipo \textsf{TDouble}: fichero \textsf{main.c}}
\begin{lstlisting}[language=C, numbers=left]
/*
 * main.c
 * Comprobación del uso de señales.
 */

#include <stdlib.h>
#include <locale.h>

#include "tdouble.h"

static void
t_print (char *op, TDouble *obj1, TDouble *obj2, TDouble *obj3)
{
  double v1, v2, v3;

  if (! t_double_get_value (obj1, &v1)) {
    return;
  }
  if (! t_double_get_value (obj2, &v2)) {
    return;
  }
  if (! t_double_get_value (obj3, &v3)) {
    return;
  }

  g_print ("%lf %s %lf = %lf\n", v1, op, v2, v3);
}

static void
uminus_print (TDouble *obj1, TDouble *obj3)
{
  double v1, v3;
  if (! t_double_get_value (obj1, &v1)) {
    return;
  }
  if (!t_double_get_value (obj3, &v3)) {
    return;
  }
  
  g_print ("- (%lf) = %lf\n", v1, v3); 
}


int
main (int argc, char **argv)
{
  TDouble *obj1, *obj2, *obj3;

  setlocale (LC_CTYPE, "");

  obj1 = t_double_new (10.0);
  obj2 = t_double_new (20.0);

  if ((obj3 = t_double_add (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("+", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  if ((obj3 = t_double_sub (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("-", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  if ((obj3 = t_double_mul (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("*", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }
 
  if ((obj3 = t_double_div (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("/", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  t_double_set_value (obj2, 0.0);
  if ((obj3 = t_double_div (obj1, obj2)) != NULL) {
    t_print ("/", obj1, obj2, obj3);
    g_object_unref (obj3);
  }

  if ((obj3 = t_double_uminus (obj1)) != NULL) {
    uminus_print (obj1, obj3);
  }

  g_print ("Ok!\n");

  return EXIT_SUCCESS;
}  
\end{lstlisting}

\subsubsection{Comentario}
\begin{itemize}
\item Se eliminaron las líneas 11--15 del fichero \textsf{main.c} del ejemplo 8,
  donde se definía la señal de división por cero. Estas se insertaron en
  las líneas 11--15 del fichero \textsf{tdouble.c}.
\item La línea 81 del fichero \textsf{main.c} del ejemplo 8 se elimina, pues su
  función se integra en la función \texttt{g\_signal\_new\_class\_handler} del
  fichero \textsf{tdouble.c}.
\end{itemize}

\subsubsection{Salida del ejemplo 9}
10.000000 + 20.000000 = 30.000000\par
10.000000 - 20.000000 = -10.000000\par
10.000000 * 20.000000 = 200.000000\par
10.000000 / 20.000000 = 0.500000\par
\vspace{1ex}
Error: División por cero.\par
\vspace{1ex}
- (10.000000) = -10.000000\par
Ok!\par

\subsection{Banderas de señal (\emph{signal flags})}
El orden en el que se ejecutan los manejadores de señal se describe en la API de
referencia de GObject -- 
\href{https://docs.gtk.org/gobject/concepts.html#signal-emission}{Signal emission}

Dicho orden depende de la bandera de señal que se active en \texttt{g\_signal\_new},
\texttt{g\_signal\_new\_class\_handler}.
Hay tres banderas que influyen en este orden:
\begin{itemize}
  \tightlist
\item \texttt{G\_SIGNAL\_RUN\_FIRST}: el manejador de señal por defecto se ejecuta antes de cualquier otro manejador definido por el usuario.
\item \texttt{G\_SIGNAL\_RUN\_LAST}: el manejador de señal por defecto se ejecuta después de cualquier otro manejador definido por el usuario (no conectado con
  \texttt{g\_signal\_connect\_after}).
\item \texttt{G\_SIGNAL\_RUN\_LAST} es el más apropiado en muchas situaciones.
\end{itemize}

Otras banderas de señal se describen en la API de referencia de GObject --
\href{https://docs.gtk.org/gobject/flags.SignalFlags.html}{Signal flags}.




  
%%% Local Variables:
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: "../GObject_tutorial_es.tex"
%%% End:

% LaTeX-command: "lualatex --shell-escape"
